 En el rosado horizonte del crepúsculo matutino brilla una gran estrella la más clara de la mañana
Sus rayos tiemblan sobre el blanco muro como si en él quisieran escribir lo que en miles de años ha visto en las diversas latitudes de nuestra inquieta Tierra
Escucha una de sus historias No hace mucho para una estrella no hace mucho significa lo mismo que «varios siglos» para nosotros los hombres  mis rayos acompañaban a un joven artista
Ocurría la cosa en los Estados Pontificios en la ciudad de Roma
Al correr de los tiempos han cambiado allí muchas cosas aunque no tan de prisa como pasa el hombre de la infancia a la vejez
El palacio de los Césares era como hoy una ruina la higuera y el laurel crecían entre las derrumbadas columnas de mármol y por encima de las destruidas termas cuyas paredes conservaban aún sus estucos dorados
El Coliseo era otra ruina
Sonaban las campanas de las iglesias y entre nubes de incienso recorrían las calles procesiones con cirios y ricos palios
Era la ciudad de la Religión y del Arte
Vivía a la sazón en Roma el más grande de los pintores del mundo Rafael y vivía también allí el primero de los escultores de su época Miguel Ángel
El Papa los admiraba a los dos y los honraba con su visita el Arte era reconocido honrado y premiado
Sin embargo no todo lo grande y valioso era visto y estimado
En un angosto callejón se levantaba una casa muy vieja edificada sobre un antiguo templo y en ella vivía un joven artista pobre y desconocido
Tenía sí bastantes amigos jóvenes artistas como él jóvenes de ánimo de esperanzas y de ideas
Le decían que era rico en talento y aptitudes y que hacía mal en no creer en ellas
Continuamente rompía lo que había moldeado en arcilla
Nunca se mostraba satisfecho nunca terminaba sus obras y es necesario hacerlo si se quiere adquirir estima y prestigio y ganar dinero
Es algo de toda evidencia
Eres un soñador le decían ésta es tu desgracia
Todo porque aún no has entrado en la vida no la has gozado en lo que tiene de grande y de sana como cumple a la juventud
Cuando se es joven hay que abrazar la vida fundirse con ella de modo que vida y persona se vuelvan una sola y misma cosa
Mira al gran maestro Rafael a quien el Papa honra y el mundo admira
Ése no desprecia el vino y el pan
Qué ha de despreciar
 Dígalo la panadera la linda Fornarina interpuso Angelo uno de los amigos más alegres
Todos hablaban cada cual según su edad y juicio
Pretendían arrastrar al artista a que compartiera su existencia regocijada y bulliciosa a la vida loca como podía llamársele y por un momento él se sintió inclinado a ceder
Tenía la sangre ardiente y la imaginación viva le gustaba tomar parte en las regocijadas charlas reír sonoramente con los demás
Y no obstante los atractivos de lo que los demás llamaban la vida alegre de Rafael se le desvanecían como la niebla matinal cuando contemplaba el resplandor divino que brillaba en las obras del excelso maestro
Y cuando en el Vaticano estaba en presencia de aquellas bellezas que los grandes artistas habían plasmado milenios atrás en el bloque de mármol se henchía su pecho sentía bullir en su interior algo de sublime santo noble grande y bueno y deseaba poder a su vez crear y tallar en mármol otras figuras dignas de aquéllas
Buscaba la forma de aquel ardor que de su corazón se elevaba al infinito pero cómo encontrarla y bajo qué rasgos
 La blanca arcilla se moldeaba en sus dedos en bellas formas pero cada día destruía lo que hiciera la víspera
En cierta ocasión pasó por delante de uno de los ricos palacios que tanto abundan en Roma
Se detuvo frente a la gran puerta principal que estaba abierta y vio en el interior un jardincito rodeado de arcadas adornadas con pinturas
El jardín estaba lleno de bellísimas rosas grandes calas blancas de verdes hojas jugosas surgían de la fuente de mármol en la que chapoteaba el agua límpida
Y delante parecía flotar una figura una muchacha hija de la familia patricia indeciblemente exquisita vaporosa y bella
Jamás había visto el artista una forma de mujer como aquélla pero sí la había visto pintada por Rafael en la figura de Psiquis en uno de los palacios de Roma
Sí allí estaba pintada mas aquí aparecía animada y viva
Con la figura de la joven grabada en sus pensamientos y en su corazón regresó a su casa y en su mísera habitación moldeó una estatua de arcilla una Psiquis
Era la rica joven romana la noble doncella y por primera vez se sintió el artista satisfecho de su obra
Para él tenía una especial significación era ella
Los amigos cuando la vieron estallaron en gritos de admiración allí se revelaba por fin el talento que desde hacía tanto tiempo pregonaban
El mundo entero se percataría ahora de él
La arcilla es plástica y viva ciertamente pero no tiene la blancura y firmeza del mármol
En mármol iba a hacer su Psiquis
Piedra no le faltaba en el patio tenía un bloque ennegrecido por el tiempo que había sido ya de sus padres sucio y abandonado bajo un montón de cascotes y basura
Mas por dentro era como la nieve de las cumbres
De ella saldría Psiquis
Un día esto no lo vio la clara estrella pero nosotros lo sabemos un grupo de personas de la alta sociedad romana se presentó en la estrecha y humilde calleja
El coche se detuvo a cierta distancia y sus ocupantes se acercaron para ver el trabajo del joven artista del que oyeron hablar por casualidad
Quiénes eran los nobles visitantes
 Pobre muchacho
 O feliz muchacho como se quiera
Era ella la propia joven la que estaba en su humilde estudio y qué expresión se reflejó en su mirada cuando su padre dijo Eres verdaderamente tú en cuerpo y vida
 Ay
 no era posible cincelar la sonrisa ni reproducir la mirada que la muchacha dirigió al artista una mirada que trastornaba que daba vida
y mataba a la vez
Hay que llevar al mármol esta Psiquis dijo el opulento caballero
Y aquéllas fueron palabras de vida para la inerte arcilla y para el pesado bloque de mármol como lo fueron también para el joven artista
Cuando tenga la obra terminada se la compraré dijo el noble señor
Fue como si en el mísero taller empezara una nueva época
En la casa todo era vida alegría y actividad
El fulgurante lucero de la mañana vio cómo avanzaba el trabajo
La propia arcilla parecía haberse animado desde el día en que ella entró en la casa
Bajo los dedos del artista los conocidos rasgos se hacían aún más hermosos
Ahora sé lo que es vivir
 pensaba el artista alborozado Es amor
 Es elevación a lo sublime entrega a la Belleza
Lo que los amigos llaman vida y placer es caducidad son burbujas de las heces en fermentación no el vino puro del altar celestial que inicia a la vida
Trajeron el bloque de mármol al taller el cincel hizo saltar grandes pedazos
Después se tomaron medidas se trazaron puntos y signos se procedió a la labor mecánica hasta que poco a poco la piedra fue transformándose en un cuerpo en la estatua de la Belleza en Psiquis hermosa y majestuosa como la imagen de Dios en la doncella
La pesada piedra se hizo vaporosa ligera casi aérea una Psiquis con su celestial sonrisa de inocencia tal como estaba grabada en el corazón del joven escultor
La estrella de la rosada aurora lo vio y sin duda comprendió lo que se agitaba en el joven comprendió el cambio de color de sus mejillas la centelleante luz de su mirada mientras creaba y reproducía lo que Dios había formado
Es una obra digna de los griegos
 exclamaban sus arrobados amigos
Pronto el mundo entero admirará tu Psiquis
Mi Psiquis
 repetía él
Mía
mía será
También yo soy un artista como aquellos grandes que ya murieron
Dios me ha concedido su gracia me ha elevado entre los grandes
Y postrándose de rodillas elevó a Dios llorando una plegaria de acción de gracias y volvió a olvidarse de Él para absorberse en ella en su estatua en mármol aquella figura de Psiquis que parecía plasmada con nieve teñida por los rayos encendidos del sol de la mañana
Por fin pudo ir a verla en su persona real su Psiquis viva aquella cuyas palabras sonaban como música
Podía ya llevar al rico palacio la noticia de que la Psiquis de mármol estaba terminada
Cruzó el patio abierto donde el agua que proyectaban los delfines caía rumoreante en la marmórea concha cuajada de calas y de frescas rosas
Penetró en el espacioso y alto vestíbulo cuyas paredes y techo se hallaban decorados con escudos de armas y cuadros multicolores
Criados con lujosas libreas se pavoneaban orgullosos como caballos de trineo con sus cascabeles paseando arriba y abajo del vestíbulo algunos incluso estaban tendidos cómoda e insolentemente en los tallados bancos de madera como si fuesen los dueños de la casa
Les dio su recado y fue conducido al piso superior por la reluciente escalera de mármol cubierta de mullidas alfombras
A uno y otro lado se levantaban estatuas
Nuestro amigo atravesó lujosas salas adornadas con cuadros y brillantes pavimentos de mosaico
Toda aquella magnificencia y suntuosidad le hacía contener la respiración pero no tardó en volver a sentirse aligerado
El anciano príncipe lo recibió amablemente casi con cordialidad y terminada la conversación lo invitó antes de despedirse a que pasara a saludar a la joven signora que deseaba verlo también
Los criados lo condujeron a través de nuevos aposentos y salones tan suntuosos como los anteriores a las habitaciones de la joven de las cuales era ella el máximo adorno y belleza
Ella le habló
Ninguna armonía ningún canto religioso habría podido conmover su corazón tanto como el discurso de la joven
Él le cogió la mano y se la llevó a los labios
Ninguna rosa podía tener aquella suavidad y sin embargo irradiaba fuego
Un noble sentimiento recorrió todo su ser y de su lengua brotaron palabras él mismo no sabía cuáles
Acaso sabe el cráter que lanza lava ardiente
 Le confesó su amor
Ella se irguió ofendida altiva con expresión de escarnio y de repugnancia como si acabase de tocarla un sapo frío y viscoso
Se enrojecieron sus mejillas sus labios palidecieron sus ojos despedían fuego aun siendo negros como las tinieblas de la noche
Insensato
 exclamó
Fuera de aquí
 Y le volvió la espalda
El rostro de la beldad había adquirido una expresión comparable al de la cabeza de piedra con serpientes por cabellos
El artista salió a la calle como un objeto desmoronado e inerte como un sonámbulo llegó a su casa donde despertó presa de furia y dolor y empuñando un martillo y blandiéndolo en el aire se lanzó contra la hermosa estatua de mármol
Pero en su estado no había advertido la presencia de su amigo Angelo quien con gesto vigoroso le detuvo el brazo
Te has vuelto loco
 Qué te propones
 Se entabló una lucha
Angelo era el más fuerte y el joven artista se desplomó jadeando en una silla
Qué ha ocurrido
 preguntó Angelo
Explícate habla
Pero qué podía decir el artista
 Angelo al ver que no obtendría nada de él no insistió
Te pondrás enfermo con tus fantasías
Sé de una vez un hombre como los demás y deja de vivir en las nubes
Acabarás chiflado
Emborráchate un poquitín y verás lo bien que duermes
Búscate una chica guapa que te haga de médico
Las muchachas de la Campagna son tan hermosas como la princesa del palacio de mármol todas son hijas de Eva y no se distinguirán entre sí en el paraíso
Sigue a tu Angelo a tu ángel que soy yo un ángel de la vida
Día vendrá en que serás viejo y tu cuerpo se desmoronará y un bello día soleado cuando todos rían y gocen tú serás como un tallo marchito que ha dejado de crecer
No creo en la otra vida que nos prometen los curas es una hermosa fantasía un cuento para niños muy agradable para quien es capaz de imaginarlo
Pero yo no vivo de imaginaciones sino de realidades
Vente conmigo y sé un hombre
 El joven escultor se fue con él no se sentía con ánimos para resistir
En su sangre ardía un fuego extraño algo había cambiado en su alma
Sentía la necesidad de evadirse de la existencia antigua de la costumbre de su propio y viejo yo y siguió a Angelo
En las afueras de Roma había una hostería entre las ruinas de unas termas antiguas muy frecuentada por artistas
Los grandes limones dorados colgaban entre el oscuro y brillante follaje cubriendo parte de los viejos y rojizos muros
La hostería era una bóveda profunda casi una cueva excavada en la ruina
En el interior lucía una lámpara ante la imagen de la Madonna un gran fuego ardía en el hogar que servía de cocina
Fuera bajo los limoneros y laureles había algunas mesas
Los amigos los recibieron con regocijo y jolgorio
Se comió poco y se bebió mucho lo cual aumentó el júbilo
Cantaron al son de la guitarra resonó el saltarello y empezó el baile
Unas jóvenes romanas modelos de los artistas se mezclaron con los bailadores participando en el animado bullicio
Dos deliciosas bacantes
No tenían figura de Psiquis ni eran rosas delicadas y lozanas sino frescos claveles robustos y ardientes
Qué calor hacía incluso después de ponerse el sol
 Fuego en la sangre fuego en el aire fuego en las miradas
El aire fluctuaba entre oro y rosas toda la vida era rosas y oro
Por fin te decidiste
 Déjate llevar por la corriente que te rodea y que hay en ti
Nunca me había sentido tan sano y alegre dijo el joven artista
Tienes razón todos tenéis razón
Era un loco un sonador
El hombre se debe a la realidad y no a la fantasía
Al son de cantos y guitarras salieron los jóvenes de la hostería al anochecer claro y estrellado desfilando por los callejones en compañía de los dos ardientes claveles las hijas de la Campagna
En la morada de Angelo entre esbozos dispersos estudios tirados y cuadros lascivos y ardientes resonaban las voces más apagadas pero no menos fogosas
En el suelo se veían algunas hojas muy parecidas a las hijas de la Campagna de belleza robusta y cambiante y sin embargo ellas eran mucho más hermosas
El candelabro de seis brazos tenía las seis velas encendidas y de su seno se proyectaba luminosa y flameante la figura humana representando a una divinidad
Apolo
 Júpiter
 Me siento elevado a su cielo y a su grandeza
 Me parece como si en este momento se abriera en mi corazón la flor de la vida
Sí se abrió se dobló y se desplomó y un vaho repugnante y estupefaciente se arremolinó cegando la vista y turbando el pensamiento se extinguieron los fuegos artificiales de los sentidos y todo quedó en tinieblas
Llegó a su casa y sentándose sobre la cama trató de concentrar sus pensamientos
Del fondo de su pecho salió una voz que le gritaba qué asco

Y luego Insensato
 Fuera

Y exhaló un profundo y doloroso suspiro
Fuera de aquí
 Estas palabras las palabras de la Psiquis viviente resonaron en su alma y asomaron a sus labios
Oprimió la cabeza contra la almohada se extraviaron sus pensamientos y se quedó dormido
Se despertó sobresaltado al amanecer y volvió a concentrarse
Qué había pasado
 Sería un sueño
 Un sueño las palabras de la muchacha la visita a la hostería la noche con los purpúreos claveles de la Campagna
 No todo era real una realidad que hasta entonces no conocía
En el aire rojo brillaba la clara estrella uno de sus rayos cayó sobre él y sobre la Psiquis de mármol
El joven sintió un estremecimiento al contemplar la imagen de la inmortalidad le pareció que sus ojos eran demasiado impuros para mirarla
Cubrió la estatua con un lienzo la tocó otra vez para descubrirla pero ya no pudo mirar su obra
Permaneció todo el día inmóvil sombrío ensimismado no se dio cuenta de nada de lo que se movía en el exterior nadie supo lo que ocurría en el alma de aquel hombre
Transcurrieron días y semanas las noches se hacían interminables
La rutilante estrella lo vio una mañana levantarse del lecho pálido calenturiento
Acercándose a la estatua de mármol le quitó la envoltura contempló su obra con mirada dolorosa y férvida y luego cediendo casi bajo la carga la arrastró hasta el jardín
Había allí un pozo seco y decaído que mejor podía llamarse un hoyo a él echó la Psiquis cubriéndola después con tierra y esparciendo por encima de la tumba ramillas y ortigas
Fuera de aquí
 ésta fue la oración fúnebre de la estatua
La estrella lo presenció desde los espacios rosados y su rayo tembló en dos gruesas lágrimas que rodaron por las mejillas lívidas del joven devorado por la fiebre enfermo de muerte dijeron cuando yacía en su lecho
El hermano Ignacio acudió a su vera como amigo y médico aportándole las consoladoras palabras de la religión
Le habló de la serenidad y la dicha de la Iglesia del pecado de los hombres de la gracia y la paz de Dios
Sus palabras cayeron como cálidos rayos de sol sobre un suelo húmedo igual que de éste de su alma se levantaban caudales de nieblas imágenes mentales imágenes que tenían su realidad y desde aquellas islas flotantes contempló la existencia humana errores engaños desilusión eso era la vida eso había sido para él
El Arte era una sirena que nos arrastra a la vanidad y a las concupiscencias de la carne
Somos falsos con nosotros mismos con nuestros amigos con Dios
La serpiente habla siempre en nosotros Come y serás como Dios

Sólo entonces le pareció que se comprendía a sí mismo que acababa de descubrir el camino que lleva a la verdad y a la paz
En la Iglesia había la luz y la claridad de Dios en la celda monacal la paz necesaria al árbol humano para crecer en la eternidad
El hermano Ignacio fortaleció su propósito y el artista adoptó una resolución firme
Un hijo del mundo pasó a ser criado de la Iglesia el joven escultor renunció al mundo e ingresó en el convento
Sus hermanos de religión lo recibieron amorosamente y su ordenación fue una verdadera fiesta
Le parecía que Dios se le revelaba en los rayos de sol que inundaban el templo reflejándose en las santas imágenes y en la reluciente cruz
Y cuando a la hora del crepúsculo vespertino se encontró en su diminuta celda y abriendo la ventana se asomó a contemplar la vieja Roma con sus destruidos templos el Coliseo poderoso y muerto el aire primaveral con las acacias floridas la fresca siempreviva las rosas recién abiertas los dorados limones y naranjas y los abanicos de las palmeras sintió una emoción como nunca había experimentado
La vasta y apacible Campagna se extendía ante sus ojos hasta las montañas azules y coronadas de nieve que parecían pintadas sobre el horizonte todo fusionándose respirando paz y belleza todo tan flotante tan fantástico
todo como un sueño
Sí un sueño es el mundo de aquí abajo pero el sueño dura sólo unas horas mientras la vida del claustro dura muchos y largos años
Muchas de las cosas que hacen impuro al hombre surgen de su propia alma tenía que confesárselo
Qué llama era aquélla que a veces se encendía en él
 Qué poder oculto rebullía en él y aunque rechazado volvía a brotar constantemente
 Castigaba su cuerpo pero el mal venía del interior
Qué parte de su espíritu escurridizo como la serpiente se enroscaba bajo el manto del amor universal y lo consolaba diciendo los santos rezan por nosotros la Madre ruega por nosotros el mismo Jesús dio su sangre por nosotros
 Era un sentimiento infantil o la ligereza de la juventud lo que hacía que se entregase a la gracia y se sintiera elevado por encima de muchos
 Y por qué no
 No había arrojado de sí la vanidad del mundo no era hijo de la Iglesia
 Un día al cabo de muchos años se encontró con Angelo que lo reconoció al instante
Hombre
 exclamó éste
Con que eres tú
 Eres feliz ahora
 Pecaste contra Dios al despreciar su don y renunciar a tu misión en el mundo
Lee la parábola del dinero prestado
El Maestro que la contó dijo la verdad
Qué has ganado y hallado
 No te has forjado tú mismo una vida de ensueño una religión a tu gusto como hacen todos
 Como si todo no fuese más que un sueño una fantasía bellos pensamientos y nada más
Aléjate de mí Satanás
 dijo el monje volviendo la espalda a Angelo
Existe un demonio un demonio de carne y hueso
 Hoy lo he visto murmuró
Una vez le alargué un dedo y me cogió toda la mano
Pero no suspiró el maligno vive en mí y vive también en aquel hombre pero a él no lo doblega va con la frente alta y disfruta de sus comodidades mientras yo busco mi bienestar en los consuelos de la religión
Si al menos fuese un consuelo
 Y si todo lo de aquí no fueran más que bellas imaginaciones como en el mundo que abandoné
 Ilusión como la belleza de las rojas nubes del ocaso como el ondeante azul de las montañas lejanas
Qué distintas son de cerca
 Eternidad eres como el océano inmenso y encalmado que nos hace señas y nos llama y nos llena de presentimientos y cuando nos adentramos en él es para hundirnos desaparecer morir dejar de ser
 Ilusión
 Fuera

Y sin lágrimas absorto en sí mismo se sentó en su duro lecho y luego se postró de rodillas
Ante quién
 Ante la cruz de piedra de la pared
 No la costumbre hacía que el cuerpo tomara aquella postura
Cuanto más penetraba en las honduras de su alma más tenebrosa le parecía ésta
Nada dentro nada fuera
 Una vida desperdiciada y vacía
Y este pensamiento creció como una bola de nieve hasta anonadarle
No puedo confiarme a nadie a nadie puedo hablar de este gusano interior que me corroe
Mi secreto es mi prisionero si lo dejo escapar yo seré el suyo
Y la fuerza divina que había en él sufría y luchaba
Señor Dios mío
 gritaba en su desesperación
Apiádate de mí dame la fe
Arrojé de mí el don de tu gracia dejé incumplida mi misión
Me faltaron las fuerzas
Por qué no me las diste
 La inmortalidad la Psiquis que había en mi pecho
fuera de aquí
 Sea sepultada como aquella otra Psiquis el mejor rayo de mi vida
Nunca saldrá de su tumba
La estrella brillaba en el aire rosado la estrella que con toda certidumbre se extinguirá y consumirá mientras las almas vivirán y brillarán
Su rayo tembloroso se posó sobre la blanca pared pero ningún signo dejó en ella de la grandeza de Dios de la gracia del amor universal que resuena en el pecho del creyente
La Psiquis que mora aquí dentro nunca morirá
 Vivirá en la conciencia
 Puede suceder lo incomprensible
 Sí sí
 Incomprensible es mi yo
Incomprensible Tú Señor
Todo tu universo es incomprensible una obra milagrosa de poder magnificencia amor
Sus ojos se iluminaron y se tornaron vidriosos
El son de las campanas del templo fue el último que percibieron sus oídos
Murió y depositaron su cuerpo en tierra en tierra traída de Jerusalén y mezclada con polvo de reliquias
Años después exhumaron el esqueleto igual que hicieran con los monjes muertos antes que él
Lo vistieron con un hábito de color pardo le pusieron un rosario en la mano y lo depositaron en un nicho que contenía otros huesos humanos tal y como fue encontrado en la cripta del convento
Al exterior brillaba el sol el interior olía a incienso se rezaron misas
Pasaron más años
Los huesos se desprendieron y cayeron confundidos
Las calaveras fueron recogidas y con ellas se revistió toda una pared exterior de la iglesia entre ellos estaba también el suyo al sol abrasador eran tantos y tantos muertos cuyos nombres nadie conocía

Ni tampoco el suyo
Y he aquí que bajo la luz del sol algo de vivo se movió en las cuencas de los ojos
Qué podía ser
 Un lagarto de vivos colores saltó al cráneo hueco y se deslizó rápidamente por las grandes órbitas
Era la vida de aquella cabeza que en otros tiempos albergara altos pensamientos luminosos sueños el amor del Arte y de la grandeza de aquellos ojos habían fluido ardientes lágrimas y en ellos se había reflejado la esperanza en la eternidad
El lagarto pegó un salto y desapareció el cráneo se desmenuzó se hizo polvo en el polvo
Han pasado siglos
La clara estrella seguía brillando como siempre como lo hará por espacio de milenios y milenios el aire tenía un tinte carmesí fresco como rosas y ardiente como sangre
Donde antaño había un callejón con los restos de un antiguo templo había ahora un convento de monjas
En su jardín excavaron una sepultura destinada a una joven religiosa fallecida que iba a ser enterrada aquella mañana
La pala chocó contra una piedra de un blanco deslumbrante apareció el mármol el cual adquirió la forma de un hombro que fue saliendo a la luz poco a poco
Con gran cuidado manejaban el azadón
Miren
una cabeza de mujer
alas de mariposa
y de la fosa destinada a sepultura de la monja extrajeron a los rayos rosados de la mañana una maravillosa estatua de Psiquis cincelada en mármol blanco
Qué hermosa qué perfecta
 Una verdadera obra maestra de la mejor época dijo la gente
Quién pudo ser su autor
 Nadie lo sabía nadie lo conocía excepto la clara estrella que lleva milenios brillando
Sólo ella conoció el curso de su vida terrena su prueba sus flaquezas supo que había sido sólo un hombre
Pero estaba muerto había pasado como es ley y condición de todo polvo
Mas el fruto de u mayor afán lo más sublime que la divinidad puso en él la Psiquis que jamás morirá que perpetuará su gloria póstuma su reflejo acá en la Tierra ése quedó y fue reconocido admirado y amado
La rutilante estrella matutina desde el rosado horizonte envió su rayo purísimo a la Psiquis y a los labios y los ojos de cuantos la contemplaban arrobados y veían el alma tallada en el bloque de mármol
Lo terreno se consume y es olvidado sólo la estrella de la inmensidad guarda recuerdo de ello
Lo que es celestial irradia incluso en la gloria póstuma y cuando ésta se apaga Psiquis continúa viviendo
 